**宁波耶稣圣心堂**俗称**江北天主教堂**、**江北岸天主堂**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[宁波市的一座](../Page/宁波市.md "wikilink")[哥特式教堂](../Page/哥特式建筑.md "wikilink")，曾被誉为“浙江省教堂之魁”。教堂位于[江北区中马路](../Page/江北区_\(宁波市\).md "wikilink")2号，[新江桥北堍](../Page/新江桥.md "wikilink")，由[浙江代牧区法籍主教](../Page/浙江代牧区.md "wikilink")[苏凤文主持建造](../Page/苏凤文_\(天主教\).md "wikilink")，建成于[同治十一年](../Page/同治.md "wikilink")（1872年），当时称为**圣母七苦堂**，1876年成为[主教座堂](../Page/主教座堂.md "wikilink")。自建成至1953年，教堂由法国神职人员管理，1953年后改由中国神职人员管理\[1\]。1963年，教堂停止宗教活动，1980年12月24日更名为耶稣圣心堂并复堂\[2\]。1989年12月12日，教堂被公布为[浙江省文物保护单位](../Page/浙江省文物保护单位.md "wikilink")，2006年6月列入[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")\[3\]。

## 历史

江北天主教堂由[浙江代牧区第四任代牧](../Page/浙江代牧区.md "wikilink")[苏凤文于](../Page/苏凤文_\(天主教\).md "wikilink")1871年主持修建于宁波江北岸，次年竣工，定名圣母七苦堂。1876年，教堂正式成为主教座堂并新建主教公署、藏经楼等设施。苏凤文于1883年病逝\[4\]，墓碑藏于江北天主教堂内\[5\]。

[Reynaud_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Reynaud_China.jpg "fig:Reynaud_China.jpg")
继苏凤文后担任浙江代牧区主教的是法国遣使会士。1884年正式上任时，正值[中法战争期间](../Page/中法战争.md "wikilink")，[寧紹台道](../Page/寧紹台道.md "wikilink")[薛福成将宁波城内法国人迁往江北岸](../Page/薛福成.md "wikilink")，名为保护，实为监视\[6\]。在赵保禄任上的1899年，教堂增建钟楼，形成现在的外观\[7\]。同年，教堂以江北岸修建公路需要让地为由，要求清政府将新江桥至轮船码头（今[宁波美术馆](../Page/宁波美术馆.md "wikilink")）及附近水面纳入教堂特权范围，当时称为“白水权”。教堂将这一段甬江江岸出租，用于修建码头，获取收益\[8\]。赵保禄先后担任浙江代牧区和浙东代牧区代牧，时间长达41年，曾在草马路附近先后买地70余亩，建立大小修道院、普济院和毓才中学等机构，因其对教会拓展影响力和创办慈善事业贡献卓著，获得教宗、清政府、中华民国政府和法国政府颁发的荣誉\[9\]，其权势亦超过宁波当地主要官员，时人有“道台一颗印，不及赵主教一封信”之说，民国《鄞县通志》更称其为“宰割一府生灵而官无力制止之”\[10\]。1926年赵保禄死后，灵柩从巴黎运至宁波，亦葬于江北天主教堂\[11\]。

赵保禄的继任者为法国神父戴安德，1926年担任浙东代牧区（后为宁波代牧区）代牧\[12\]。次年8月，由于江北岸亟需拓宽道路（即今江北区境内的外马路），缺乏资金，且受到[五四运动后的爱国思潮影响](../Page/五四运动.md "wikilink")，当时的宁波市长罗惠侨计划收回教堂“白水权”，但国民政府外交部对此只是原则同意，因而未能成事。至1931年，鄞县县长陈宝麟着手就此事向天主堂交涉获得成功，至此教堂对甬江沿岸的特权被地方政府收回\[13\]。抗日战争爆发后，1941年，宁波被日军占领，日军将[同盟国神父迁往上海](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")[首善堂](../Page/首善堂.md "wikilink")。抗日战争结束后的1947年，宁波代牧区改为[宁波教区](../Page/宁波教区.md "wikilink")，戴安德成为首任主教\[14\]。1949年前后，国军多次轰炸中国大陆沿海地区，教堂成为普通百姓躲避空袭的地点\[15\]。

[Jiangbei_Cathedral_after_fire,_2014-08-02_01.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jiangbei_Cathedral_after_fire,_2014-08-02_01.JPG "fig:Jiangbei_Cathedral_after_fire,_2014-08-02_01.JPG")
中华人民共和国成立后，戴安德因涉间谍案，于1953年被捕，次年被驱逐出境\[16\]。1958年6月，宁波教区迁移到今海曙区境内的[圣母升天堂](../Page/宁波圣母升天堂.md "wikilink")，宁波市[天主教爱国会也在该堂成立](../Page/天主教爱国会.md "wikilink")，江北天主教堂于1963年停止宗教活动\[17\]，建筑被中国人民解放军舟嵊要塞区后勤部占用\[18\]。[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，教堂受到红卫兵冲击，管风琴被毁\[19\]。[改革开放后的](../Page/改革开放.md "wikilink")1980年，军队将教堂交还教会，1993年归还主教公署。1980年12月24日，教堂改名为耶稣圣心堂并复堂，再次成为主教座堂，宁波市天主教爱国会也搬迁至此\[20\]。次年12月，经过维修的江北天主教堂重新开放，成为浙江省内文化大革命后首座开放的天主教堂。2001年，教堂周边房屋被拆迁，附近建成外滩公园\[21\]。

2014年7月28日凌晨，教堂发生火灾，建筑主体屋顶坍塌，钟楼毁坏，附属建筑群未过火，实际过火面积约500平方米，无人员伤亡\[22\]，但教堂无法继续使用\[23\]。次年1月，教堂修缮方案获得[国家文物局批准](../Page/国家文物局.md "wikilink")\[24\]。此次修复除修复教堂主体建筑外，还翻修了赵保禄墓，新建了露德圣母亭。2016年10月29日，教堂完成修复并重新開放，当日举行了复堂庆典弥撒\[25\]。

## 建筑

江北天主教堂建成时是浙江省内等级最高的教堂。教堂建筑主体为单钟塔[哥特復興式建筑](../Page/哥特復興式.md "wikilink")。除主体建筑外，教堂范围内还包括主体建筑、主教楼、神甫楼和备修院组成，此外还有20世纪80年代修建的藏经楼和修女楼。神甫楼和备修院已不归教堂管辖，而是分属于两间私人会所\[26\]。

### 建筑结构

教堂主体建筑坐东朝西，自西向东分别为钟楼、大厅、袖厅和圣坛，符合教廷圣坛朝东的规定。南墙有一间向外突出，辟有赵保禄墓室。建筑东西长43.94米，南北宽20.58米，高约30米，外形为拉丁十字形布局，建筑总面积为795平方米，在[宁波三江口各个角度均十分醒目](../Page/宁波三江口.md "wikilink")\[27\]\[28\]。建筑外墙为错缝砌实叠墙，厚度为60至70厘米，异常牢固\[29\]。建筑内部空间由两排共24根立柱分为中厅和左右侧厅，顶部吊顶高度相近，形成[巴西利卡形制](../Page/巴西利卡.md "wikilink")。吊顶为木筋灰板条吊券顶，在室内空间构成若干尖拱券，构成哥特式教堂的常见内部形式。梁架由木柱支撑，下为青石柱础，木柱外包小柱，形成束状。在教堂建设中，由于本地工匠的介入，教堂屋顶并没有完全采用西式做法。屋顶为[筒瓦盖顶](../Page/筒瓦.md "wikilink")，大厅和袖厅采用了中国传统建筑中的[抬梁式架构](../Page/抬梁式.md "wikilink")，屋顶坡度小于常见的哥特式教堂，传统哥特式建筑中承担屋顶重量的拱券则完全成为装饰。圣堂上方则是中国传统建筑中的[攒尖顶](../Page/攒尖顶.md "wikilink")。整座建筑成为中西建筑形式交融的产物\[30\]。

<File:Ningbo> Jiangbei Tianzhutang 2018-07-27.jpg|正面（西面） <File:Ningbo>
Jiangbei Tianzhutang 2013.07.27 16-26-42.jpg|南侧面 <File:Ningbo> Jiangbei
Tianzhutang 2013.07.27 16-38-28.jpg|钟塔 <File:Interior> of Jiangbei
Cathedral 2.jpg|教堂内部 <File:Tomb> of Paul-Marie Reynaud at Jiangbei
Cathedral, Ningbo.jpg|赵保禄墓室

### 建筑装饰

教堂外立面大面积使用青砖，红砖点缀，与浙江地区其他近代建筑相近\[31\]。门窗多采用尖券，与大小尖顶和其他建筑细节形成向上的动感。教堂正面（西立面）为哥特式教堂典型的“三三式”设计，入口、[玫瑰窗和顶部钟塔形成了纵向的划分](../Page/玫瑰窗.md "wikilink")，而钟塔和两侧大厅构成横向的划分\[32\]。底层为三扇尖顶券门，象征[三位一体的宗教理论](../Page/三位一体.md "wikilink")\[33\]。正门采用宁波本地生产的梅园石砌筑，外大内小，剖面为八字形，斜面使用密排线脚，使厚墙中的门洞不再单调。除正门上方设有玫瑰窗外，两扇侧门上方也各设一扇，装饰为卷叶纹，相比西方传统教堂玫瑰窗显得简洁\[34\]。与哥特式教堂在大厅和圣坛外侧设置[飞扶壁的做法不同](../Page/飞扶壁.md "wikilink")，江北天主教堂并未设置飞扶壁，而是在扶壁墙上方设置细尖顶，下方使用红砖形成圆窗状\[35\]。屋檐檐口围绕柱子设置牛腿，下有红砖线条作进一步装饰\[36\]。

<File:Ningbo> Jiangbei Tianzhutang 2013.07.27 16-40-14.jpg|正门装饰
<File:Ningbo> Jiangbei Tianzhutang 2013.07.27 16-34-12.jpg|扶壁墙及其上的尖顶
<File:Ningbo> Jiangbei Tianzhutang 2013.07.27 16-35-02.jpg|玫瑰窗
<File:Ningbo> Jiangbei Tianzhutang 2013.07.27 16-38-17.jpg|檐口牛腿

## 相关活动

江北堂区辖有江北、慈城、下邵、柴桥、神马、镇海城关、岚山7个堂点，2000年有[本堂神父一名](../Page/本堂神父.md "wikilink")，共有教友900人\[37\]。教堂每周日举行朝夕两次弥撒\[38\]。除常规的宗教仪式外，江北堂还会举行助老等慈善活动\[39\]。教堂亦是属于一大批宁波人的集体记忆，也是宁波人拍摄婚纱照的必选地点。2014年教堂发生火灾后，媒体曾以“半个城的人失恋了”为题进行报道\[40\]。

## 保护和修复

1983年，江北天主教堂被列入江北区文物保护单位，1989年12月被列入[浙江省文物保护单位](../Page/浙江省文物保护单位.md "wikilink")\[41\][{{Rp](../Page/浙江省文物保护单位.md "wikilink")。1999年，宁波市民投票评选江北天主教堂为“宁波市十佳优秀近代建筑”\[42\]。2005年，[浙海关旧址等](../Page/浙海关旧址.md "wikilink")4座近代建筑并入，“江北岸近代建筑群”整体成为省级文物保护单位\[43\]。2006年，江北天主教堂被列入[第六批全国重点文物保护单位](../Page/第六批全国重点文物保护单位.md "wikilink")\[44\]。保护范围西、南为建筑外墙向外5米，东为建筑外墙向外2米，北为[中国通商银行宁波分行旧址南墙](../Page/中国通商银行宁波分行旧址.md "wikilink")。建设控制地带为[甬江大桥](../Page/甬江大桥.md "wikilink")、人民路、甬江北岸合围的区域\[45\]。

2014年5月，宁波市江北区文保所曾对教堂进行测绘和拍照。2014年7月教堂遭受火灾后，宁波市、江北区政府对教堂进行了紧急加固。2015年1月，国家文物局批复了教堂修复方案，内容包括屋面复原和修理、外立面修缮以及室内和机电设施修缮。修缮时，对之前维修中屋面敷设的小青瓦进行了剔除，改回教堂初建时所用的青筒瓦\[46\]。同时，对于损毁较严重的塔钟采用最大程度使用原构件的修复方式\[47\]。2016年7月，教堂完成修复并通过验收\[48\]。

## 参考资料

## 参见

  - [江北岸](../Page/江北岸.md "wikilink")
  - [天主教宁波教区](../Page/天主教宁波教区.md "wikilink")
  - [宁波圣母升天堂](../Page/宁波圣母升天堂.md "wikilink")

[category:宁波市江北区](../Page/category:宁波市江北区.md "wikilink")

[Category:宁波古迹](../Category/宁波古迹.md "wikilink")
[浙](../Category/中国原天主教主教座堂.md "wikilink")
[Category:宁波天主教堂](../Category/宁波天主教堂.md "wikilink")
[Category:浙江全国重点文物保护单位](../Category/浙江全国重点文物保护单位.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.
7.
8.

9.
10.

11.

12.
13.
14.
15.

16.
17.
18.

19.
20.
21.
22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.
31.
32.
33.

34.
35.
36.
37.
38.

39.

40.
41.
42.
43.

44.
45.

46.
47.

48.